山東超市老闆傳欠債潛逃 供應商市民瘋狂搶貨

山東臨沂擁有十多間分店的「正元超市」，昨突然傳出老闆欠債潛逃的消息，大量已充值超市會員卡的民眾紛紛湧到超市搶奪物品；有供應商為降低損失亦加入哄搶，令超市在臨沂及周邊地區分店的貨品都被搬空。目前，警方已介入調查。

有食品供應商表示，「正元超市」自踏入農曆新年後便未有付清貨款，並聲稱「年後結帳」，累積拖欠他超過2萬元（人民幣‧下同）的貨款；得知老闆潛逃後，便想把自己部分的貨物帶走，盡量減少損失。

超市貨架空空如也。（網上圖片）

另有知情人士透露，超市之所以倒閉，與其去年推行的「消費返利」優惠活動有關。據超市規定，會員在超市每充值1000元，每月便可獲100元「回贈」。

「一個項目如果沒有實質性的資本運作，只是拿後面新投資的錢填補前面投資者的利潤，那麼整個資金鏈總會有斷掉的一天。」有專家指，商家通過「消費返利」的方式，雖然能吸引部分消費者，但商家所得到的資金，卻遠小於需要支付的數量。

「你消費，我報銷」;「消費=存錢，消費=養老」;「交押金買東西，45天全返還」……超市商品都「白拿」，你會去「搶貨」嗎?

最近一段時間，似乎一種新的商業模式正興起：白吃、白喝、白用，商品一律「不花錢」。為何會有這麼多「無私」商家突然湧現?天上真有掉餡餅的事兒嗎?

山東冒出多家全返利超市

在濟南，一個正在迅速擴張的全返利超市就是優卡特。《濟南日報》已連續刊發稿件對這種「新」模式進行分析。也就是，花三倍的錢買東西，45天後，這些錢全部再返給消費者。按照優卡特工作人員的說法，這個錢叫做「購物體驗押金」。

濟南還只是一個縮影。在山東濰坊，高新惠好超市提出不管花多少錢買東西，50天以後返還全部現金;德信超市也是無論購買什麼東西，50天後都能拿到全部返利。不過，高新惠好超市今年7月就已關閉，德信超市百餘家門店則在11月初同日關閉。

同樣發端於濰坊的「我的未來生活館」則是先交3倍貨款，一個月後錢款全返還，後因涉嫌傳銷被多地發風險預警，而濟南就曾有4家我的未來生活超市。另一家類似超市「心未來」聲稱購物消費可獲100%報銷，在今年9月已被定性為傳銷組織[/b][/red]，而在濟南七賢附近的「我的未來生活超市」不遠處，就有一家「心未來需求館」。

真的都是白吃、白喝、白用嗎?很明顯，若想在這些標榜「全返利」的超市「白拿」，消費者必須得先繳納一定錢款。記者查詢多個全返利超市的商品價格，幾乎都是比市場價高3倍以上，在一家網站上兩袋扒雞就能賣到400多元，已經「跑路」的濰坊德信超市則是60元的牛奶售價235元。

這些「全返利」超市都有一些共同特徵：涉及各種形式的積分、會員、分紅等。在山東財經大學舜耕校區附近，一家「全返利」超市剛開業不久，樂宜購有機生活館，其總部也在濰坊，名稱為濰坊市慧恆商貿有限公司，它的返利模式就具有很大共性。

樂宜購工作人員介紹，首次消費500至600元，免費註冊成為會員，30天後的第一個週五現金全返。一次性購買10000至10100元產品免費註冊成為分紅會員，30天之後的第一個週五消費現金全返。每推薦一個普通會員贈送500購物積分，每宣傳一個分紅會員贈送5000積分，宣傳2個分紅會員以上參與公司加權分紅……「我們的模式確實和心未來、我的未來生活館很像。」工作人員坦言，濟南已有四五家店了。

先呃一筆錢就去放貴利
依家支爆到債仔都死埋，收唔返錢仲唔走佬咩

貴利都唔掂啦，個超市要30日內賺30%先可以填到筆數，一睇就知係個局，咁都有人信真係on9

龐氏騙局(超市版)